便利店職員拒警入舖被警告屬阻差辦公 終院早年立下案例稱市民不配合未必有罪

警方昨日在上環干諾道中信德中心對出多次發射催淚彈及橡膠子彈等驅散示威者。有網上片段顯示，疑有示威者躲進附近7-Eleven便利店內，防暴警直指有人參與非法集結，要求進入便利店調查，惟遭便利店職員阻止。警員多次警告便利店職員，指他或涉嫌阻差辦公。有律師指出，便利店屬私人地方，除非便利店同意，否則警員必須持有裁判官發出的手令，或者是要在緊急情況下作出拘捕行動，才可進入店內，故涉事店員並無阻差辦公。而終審法院早於14年前已立下案例，明言即使市民未有立刻配合警員，僅僅對警員造成不便、或者令警員做了少許額外工作，不算阻差辦公。

從網上片段可見，大批防暴警察抵達疑是信德中心7-Eleven便利店，當時店舖已拉下鐵閘，僅餘一扇門未關。有警員在門外揚言懷疑店內有人參與非法集結，要求進入店內調查。不過，便利店職員在要求警員展示委任證被拒後，阻止警員入內，同時要求警方按照規則辦事，謂：「要有保安部同意先可以入呢間舖，一係你打上牛奶公司。」

警員被拒諸門外後，遂警告便利店職員，指他或涉阻差辦公，揚言：「如果我要入嚟執行我嘅警察職務，而你阻礙我嘅話呢，你係干犯阻差辦公嘅罪行。」職員則重複強調願意警民合作，但前提是需由公司保安部主任陪同警員入內，或者警員持有法庭搜查令。有警員一度探頭進鐵閘，狀似打算強闖，又伸手拉開店內人士口罩。片段至此中斷。

要在緊急情況下作出拘捕行動才可進入店內

有律師指出，便利店屬私人地方。除非得到便利店同意，否則警員必須持有裁判官發出的手令，或者是要在緊急情況下作出拘捕行動，才可進入店內，單單調查並不屬此列。律師直言，涉事警員應明知相關權限，「如果唔係就唔使問啦，一早衝咗入去」。他又認為涉事店員並無阻差辦公，「點阻你啫？想澄清下之嘛」。

根據《侵害人身罪條例》，故意阻撓在正當執行職務的任何警務人員，最高可判監兩年。終審法院早年就阻差辦公的罪行元素作出分析。2003年，英國著名學府劍橋大學畢業生兼退休警司之子談立徽，駕車誤闖禁區後，被交通警要求出示駕駛執照。其間談立徽涉嫌將執照擲地，被控阻差辦公，罪名成立。他不服判決上訴，終審法院於2005年裁定有罪與否，視乎案情而定，但本案判決嚴重不公，遂裁定上訴得直，兼獲訟費。

時任終審法院常任法官陳兆愷在判詞中解釋，警察有責任查案，市民亦有道義予以協助。不過，總有些情況，市民不會立刻幫忙，譬如：
●保持緘默權利；

●要求警察澄清所為何事，以及要他做甚麼；

●與警察理論，企圖糾正警察的錯誤；

●想保護正被警察查問的親友，或給親友意見；

●另有急事要做

陳官認為，這些事例均不構成阻差辦公，一來並非法例針對的罪行，二來不是蓄意，亦有合理解釋。

陳官進一步指出，阻差辦公與否，需視乎案情及程度。重要的是，要視乎每宗案件的全盤情況，包括當事人做了甚麼、如何做、而警員又做了甚麼，以及當事人的行為對警員所做的事有何影響。

陳官強調，僅僅對警員造成不便、或者令警員做了少許額外工作，不算有罪，皆因立法原意並非要懲罰這些行為。不過，控方也不必證明被告所為令警員的工作變得困難得多，否則就是將標準定得太高，反而妨礙警方工作。

記者 楊家樂

推

Push

TB 識閪法律咩，以為警權大晒
委任證只會係以下情況出示：
1. 譴責高官
2. 叫完雞唔想俾錢
3. 搭霸王車

你個標題嚇死人

全部手足同我推！ 如何令黑警有所顧忌有所恐懼！ 如何從狗屋內部分解黑警！

呢樣問毒果啦